香港人只有貪污觀念，沒有腐敗觀念，97後香港非常腐敗，都不認知到

香港人只有貪污觀念，沒有腐敗觀念，97後香港非常腐敗，都不認知到有問題。

Sian Lo Lung:

黑警有得存在，都要仰賴大家反貪官不反皇帝、反皇帝不反朝廷。速龍是高學歷警隊高層設立的，爆頭一開始就是戰術，爆頭戰術是他們運用的。散仔個人失控是一回事，但群體運作，調度、佈防、裝備使用，是有指揮的。警隊在2014年已暴露他們是制度一部份的殘暴，777也只不過延續689。

散仔就是有中國政府在背後，散仔在為中方做事，中方自然撐他們，777自然不算甚麼，散仔放肆是必然。

chenglap:

我在想，甚麼叫正常的官？也許對於香港而言，服務外來統治者的官才是正常的。香港的公務員機器只是一個幫任何強權當走狗的機器，不管他是不是英國。換了誰當主子，他都只是一隻以返工，執行職務是為最高道德標準的狗。狗仗人勢，主人是好人，他看起來就會被當成好人，是壞人時就會是壞人，但這些人既不是好人也不是壞人，因為他們根本不是人，而只是狗，機器，他們以沒有自我，沒有責任為榮。

故此，任何效忠香港人，服務香港人而勇於反抗外來統治者對本地人不當壓迫的官，都是一個新世代，在一個殖民地政府，那才是不正常的。

或者正不正常並不再有重要性，我們需要的是一整個新時代，而且要清理整個舊時代，這一群認為自己在執行法律，而不理解自己應該效忠甚麼人和服務誰的人。

Sian Lo Lung:

最初是弱勢的法律權力者為對抗最高權力者而提出法治。

當初文藝復興、宗教改革之後，教廷的權力鬆動，地方君主開始說自己的權力和權利是神聖的，主張君權神授、天賜皇權，想壟斷一切權力，一眾弱勢的法律權力者就聯合起來對抗「主權者」，因為他們也是反對教廷和教宗，卻仍然是信徒，所以他們需要替代品去對抗教廷和教宗，因而他們仍然需要君主並且需要君主做宗教領袖，在這種情況下，這些弱勢的權力者提出過並發展出法治。他們雖然弱勢，但也是權力者來的。那個時代的議員是貴族和教士。

法治是權力者之間的事，無權力者犯法不犯法並不關係法治。而不可犯法，卻阻止無權力者對抗人治。

法治本來是權力者之間的事，其實是弱勢的法律權力者才直接得益的。說得再動聽，法治也是先過了社會賢達這一層才到我們這些沒有權力（也沒有錢）的庶民。只是來到現代，法治作為正面詞語，不但變成了公民責任、普世價值，更變成了社會核心價值、身份認同、國家構成的一部份。我當初也是因為認同香港，才對法治引以為榮，直至警察封路、封路，清場、清場，整個朝早，就是給，中國官員張德江，能夠在香港逆向道路方向行車。

我們在媒體上，經常聽到一個詞語，叫作「貪污腐敗」，貪污這個其實比較好懂，多數就是以權謀私。但腐敗到底是甚麼？就會有很多奇怪的答案，如果用大陸其中一個說法，吃飯吃得很奢侈就會被稱為腐敗，如果這說法是正確的，那麼節斂的人就不會腐敗了嗎？當然不是。

其實，腐敗並不只出現在公共事務、政治或政府上，腐敗這個事情，可以出現在任何組織，任何事情上。記著，腐敗不一定是貪污，不一定是受賄，腐敗可以與貪污與受賄完全無涉。

腐敗是一個源自西方的觀念，沒記錯的話，在上古時期，有些人出現一種因為受賄而把該做的事情扭曲的情況，關於這種情況，便把這種人說成是「損壞」，像建築會被風化，食物會爛掉，人類在執行一個職務時，也會因為各種原因，而漸漸失去了他本來的機能。我們把這種情況，稱之為腐敗。

所以，受賄是腐敗，但腐敗不一定是受賄。腐敗的本質，可以說成是「一個組織或一個職能，因為非不可抗力的因素，喪失其功能或任務」，本來每個組織，每個職務，都是為了一些功能和任務而存在的。

例如警察是為了保護市民，消防員是為了防止和處理火災，廉政公署是為了防止利益輸送，以公權謀私利。如果警察執勤，但市民沒有感到被保護。如果消防局在旁邊，能救的火因為種種理由沒去救。如果有廉政公署，但是特首還是能夠收受 5,000 萬，大規模欠缺效益的巨額工程，利益輸送無法阻擋。

那麼，即使他們每天在工作，沒有受賄，我們還是可以指出這些組織腐敗了。腐敗不等於他們不合法，或者不努力認真工作。他們可以合法，努力認真地，完全做不到其職能。

舉個例子，廉政公署可能天天找一些百元千元的事情，天天把窮人請上去調查，防止這些窮人貪污，使窮人十分廉潔。然後對於幾千萬幾十億的事情不是視而不見，或者表示無可奈何，就是無罪結案。對於社會而言，他們做的事情其實沒有意義。

要鑽牛角尖，可以說 10 元也是貪污，能夠抓到 10 元的貪污也非常的偉大。可是這個組織的存在，就是為了處理和防止這種幾千萬元的事情。

如果你的企業腐敗了，往往就如同上述的情況，你會發覺，員工們正在認真的做沒有意義的事情。他們把動能都花在事情最不重要的部分，不斷的琢磨，而不留意到在做的事情，很可能與改善公司的情況完全無涉，或者並不是公司現在需要解決的問題，或者是解決了也不會有任何好處的問題。他們認識自己的工作，知道守則，但是不認識組織的目標，

就像是因為利益輸送，貪污腐敗而民怨四起，政府成立廉政公署，投下成本。而他們調查了很多涉嫌貪污幾百元的人，那就算他們全部成功起訴了，這個社會的腐敗與民怨有任何改善嗎？沒有。他們有沒有努力工作，有？他們有沒有成績？有。有意義嗎？沒有。

這就是「腐敗」的問題所在，因為某些理念與環節的失誤，使一個工具無法解決他的問題，變成了飲鴆止渴，變成了愈吃愈餓。在腐敗的狀態下，你就算投入再多的人力，投入的資源都不會解決問題。如果廉政公署腐敗了，就算擴大四倍、十倍，社會都不會變廉潔。腐敗的技術部你再給四倍、十倍的程式員，他們的開發也不會變得令人滿意。腐敗的軍隊你給他兩倍、十倍兵力，他們都不會有戰鬥力。腐敗狀態下投入愈多資源，浪費愈多資源。

推